披露港鐵 5G 覆蓋! 邊個台最勁，邊個站四個台都有份？

若果要慳時間，你點都要坐吓港鐵。但無論你坐定係企，坐港鐵嗰陣百無聊賴想用手機上吓網，都可能遇著網絡擠塞，「Load 空氣」、「上網塞住晒」嘅感覺都出晒嚟。到咗 5G 世界，港鐵上網係咪好啲？理論上應該網速快啲、時延短啲。5G 至今推出咗超過半年，到底喺港鐵四間網絡商覆蓋成點？csl 跟數碼通都有公佈過佢哋 5G 覆蓋到邊嗰站，咁其他兩間呢？版主最近從業界得到最新港鐵 5G 覆蓋圖，透過呢張圖同呢份資料，加埋網絡商嘅官方公佈，大家可以知道邊個台喺港鐵站內有最多覆蓋、邊個站有齊四個台嘅 5G 覆蓋。

港鐵部份，暫用 N1 頻段覆蓋

其實，喺 免費版，或者喺專講 5G 技術嘅 ePrice PatreoN 收費平台，版主都講過港鐵 5G 採用嘅技術。香港嘅 5G 覆蓋係有兩層嘅。大家講得最多嘅 5G 黃金頻譜，即係 N78 (3.5GHz) 及 N79 (4.9GHz) 頻段，無錯可以提供好快嘅網速，但建設成本高，最重要係要花好多時間，所以網絡商 (香港現時有三間) 選擇加多一層用本來用係 4G 嘅 b1 (2100Mhz) 重耕至 5G 嘅 N1 (2100Mhz) 做另一層覆蓋，令網絡商可以短時間內提供全面覆蓋嘅 5G 服務，N1 網起先，再喺人流密集且繁忙地點，加建 N78 / N79 提供充足容量。

重耕 b1 至 N1 喺港鐵部份，可以講係無選擇下嘅選擇。相信好多有跟開網絡商消息嘅網友都知道，係港鐵起基站，唔係可以短時間內大量做到。港鐵每日關站後，只有幾個鐘進行各類唔同工程，包括加建基站及測試，所以用 N1 方案，係最快做到 5G 覆蓋嘅方法。事實上，SmarTone、csl 及 3HK 嘅港鐵覆蓋，都係用上 N1 方案。

四大網絡商港鐵覆蓋圖

翻查資料，一直以來，只有 SmarTone 與 csl 公佈過佢哋有幾多個港鐵站有 5G 覆蓋，例如早前 SmarTone 就講過有 55 個站已完成 5G 覆蓋。csl 最近無公佈，根據早前資料就係 50 個站左右。雖然我哋之前已發現咗 3HK 嘅港鐵訊號，但官方一直無公佈過。至於中國移動香港亦係一直都無提過任何港鐵覆蓋嘅官方資料。

不過，我哋最近從業界人士，得到一份截止 2020 年 12 月 31 日嘅港鐵 5G 覆蓋圖，數盡四間網絡商嘅 5G 覆蓋。我哋走訪過部份站頭，發覺都係可信嘅。相信呢一 Part 資料，對用家來講應該最有用。

▲ 由上圖可見，有三間網絡商都用咗 N1 做 5G 覆蓋。中國移動香港因為無用呢招，暫時嚟講，只能有約 22 個站有 5G 訊號，留意嘅係，當中車站本身是架空或係戶外為主，即係靠戶外基站覆蓋。此外，原來 3 香港嘅港鐵覆蓋係最多，有 96 個站，可以話係全綫覆蓋。

3 香港 港鐵覆蓋

港島綫：堅尼地城、香港大學、西營盤、上環、中環、金鐘、灣仔、銅鑼灣、天后、北角、炮台山、鰂魚涌、太古、西灣河、筲箕灣、杏花邨、柴灣
港島南綫：金鐘、海洋公園、黃竹坑、利東、海怡半島
荃灣綫：中環、金鐘、尖沙咀、佐敦、油麻地、旺角、太子、深水埗、長沙灣、荔枝角、美孚、荔景、葵芳、葵興、大窩口、荃灣
觀塘綫：黃埔、何文田、油麻地、旺角、太子、石硤尾、九龍塘、樂富、黃大仙、鑽石山、彩虹、九龍灣、牛頭角、觀塘、藍田、油塘、調景嶺
將軍澳綫：北角、鰂魚涌、油塘、調景嶺、將軍澳、坑口、寶琳、康城
東涌綫：香港、九龍、奧運、南昌、荔景、青衣、欣澳、東涌
迪士尼綫：欣澳、迪士尼
東鐵：紅磡、旺角東、九龍塘、大圍、沙田、火炭、馬場、大學、大埔墟、太和、粉嶺、上水、羅湖、落馬洲
西鐵：紅磡、尖東、柯士甸、南昌、美孚、荃灣西、錦上路、元朗、朗屏、天水圍、兆康、屯門
屯馬綫一期：啟德、鑽石山、顯徑、大圍、車公廟、沙田圍、第一城、石門、大水坑、恆安、馬鞍山、烏溪沙
機場快綫：香港、九龍、青衣、機場、博覽館
高鐵：香港西九龍

csl 港鐵覆蓋

港島綫：中環、金鐘、灣仔、銅鑼灣、天后、北角、炮台山、鰂魚涌、太古、柴灣
港島南綫：金鐘、海洋公園、黃竹坑、利東、海怡半島
荃灣綫：中環、金鐘、尖沙咀、佐敦、油麻地、旺角、太子、深水埗、長沙灣、荔枝角、美孚、荔景、葵芳、葵興、荃灣
觀塘綫：黃埔、何文田、油麻地、旺角、太子、石硤尾、九龍塘、樂富、黃大仙、鑽石山、彩虹、九龍灣、牛頭角、觀塘、藍田、油塘、調景嶺
將軍澳綫：北角、鰂魚涌、油塘、調景嶺、寶琳
東涌綫：奧運、南昌、荔景、青衣、欣澳
迪士尼綫：欣澳、迪士尼
東鐵：紅磡、旺角東、九龍塘、大圍
西鐵：紅磡、南昌、美孚、元朗
屯馬綫一期：鑽石山、顯徑、大圍、車公廟
機場快綫：青衣、機場
高鐵：香港西九龍

SmarTone 港鐵覆蓋

港島綫：中環、金鐘、灣仔、銅鑼灣、天后、北角、炮台山、鰂魚涌、柴灣
港島南綫：金鐘、海洋公園、黃竹坑、利東
荃灣綫：中環、金鐘、尖沙咀、佐敦、油麻地、旺角、太子、深水埗、長沙灣、荔枝角、美孚、荔景、葵芳、葵興
觀塘綫：黃埔、何文田、油麻地、旺角、太子、石硤尾、九龍塘、黃大仙、鑽石山、九龍灣、牛頭角、觀塘、藍田、油塘、調景嶺
將軍澳綫：北角、鰂魚涌、油塘、調景嶺
東涌綫：南昌、荔景
迪士尼綫：
東鐵：紅磡、旺角東、九龍塘、大圍、火炭、大學、大埔墟、太和、上水
西鐵：紅磡、南昌、美孚、錦上路、天水圍
屯馬綫一期：鑽石山、大圍、車公廟、沙田圍、第一城、石門、大水坑、恆安、馬鞍山、烏溪沙
機場快綫：
高鐵：香港西九龍

CMHK 港鐵覆蓋

港島綫：柴灣
港島南綫：海洋公園、黃竹坑
荃灣綫：葵芳、葵興、荃灣
觀塘綫：黃大仙、九龍灣、牛頭角、觀塘
將軍澳綫：寶琳
東涌綫：奧運、青衣、欣澳
迪士尼綫：欣澳
東鐵：紅磡、旺角東、大圍
西鐵：元朗
屯馬綫一期：顯徑、大圍、車公廟
機場快綫：博覽館
高鐵：香港西九龍

有齊四個網絡商嘅 5G 覆蓋港鐵站包括：海洋公園、黃竹坑、柴灣、黃大仙、九龍灣、牛頭角、觀塘、葵芳、葵興、紅磡、旺角東、大圍、車公廟

* 全部資料截至 2020 年 12 月 31 日，非官方公佈。

3台收皮啦 唔會再信你
話任用唔鎖速
結果成個電訊枱都係苦主

▲ 部份港鐵站暫時得一個網絡商有 5G 覆蓋，例如測試嘅大窩口站，我只揾到 3HK 嘅 5G 覆蓋，係 RX MoNitor 呢個 App 見到真係行緊 5G。

▲ 5G 上網比起 4G 上網感受係好好多，例如睇片嗰陣，要去片就差唔多做到即時效果。

點解港鐵開 5G 有快有慢

相信有跟開 ePrice 嘅報導都知，N78 與 N79 黃金頻段嘅 5G 覆蓋，可以有更大容量同埋提升上網速度至極速。但點解港鐵起得咁慢？

早前數碼通都表示過，若果於港鐵採用 N78 頻段用作 5G 網絡，除了港鐵網絡基建要全面光纖化，再要作規劃先可以做到，相信要花一年至兩年時間。版主有問過幾位業內人士，佢哋補充若要加設全新頻段 5G 網絡，需要各家電訊商自行協議興建，分擔數以億元計嘅開支，仲要每月繳交一筆使用費俾港鐵，但在建成後網絡設施全屬港鐵所有，對網絡商不公平。而港鐵範圍只容許喺深夜施工，加上部分舊管道已沒有空間建網，故在港鐵站內升級流動通訊網絡極有難度。

呢幾位業內人士仲話，由於港鐵係逐個車站及逐個頻段，向網絡商收取月費，故網絡商即使透過較簡單方式，即重耕 b1 變為 N1 提供5G 服務，係好自然嘅事。而因為每個站去收月費，部份網絡商傾向慢慢開站，所以就算都係用 N1 頻段做 5G 覆蓋，都有快慢之分。

多謝支持

原來3台係最多
點解收到成pat屎咁

96個站有N1 coverage
去實測一次先啦

96個
都唔知係咪吹水